觀念與現實

世道人生：觀念與現實（李怡） - 李怡

公民黨主席梁家傑早前在facebook帖文說，選出李卓人，香港才有能力保住獨立關稅區的地位，因為香港人可以同世界貿易組織講：「香港仍然撐得住！中共全力催谷的候選人，在補選中輸了就是鐵證！」

且不說民主派在議會多了一席，香港是否就能夠保住獨立關稅區的地位，只是：這說法有助李卓人的選情嗎？還是正好相反？兩周前，美國一個委員會向國會提交報告，指中共不斷蠶食香港自治，建議商務部重新審視香港的獨立關稅地位。嚇得特區政府和建制派語無倫次地說甚麼獨立關稅區是《基本法》所定，美國不應干預香港內政，而忘了美國國會和商務部才是美國內政。有趣的是，在這則新聞後的網民留言，對報告卻大都額手稱慶。不僅這次，此前幾乎所有對香港「大鑊」的事，比如建議美國取消《美國—香港政策法》，網絡留言都99%贊好。因此如果選出李卓人就能保住香港獨立關稅地位，香港選民很可能會作出相反的投票選擇。

這個反宣傳的例子，說明泛民的觀念與選民的現實有多大距離。自傘運失敗後，香港的沉淪插水式加劇，非暴力抗爭無效、勇武抗爭被送入監牢、年輕人參選被DQ、立法會被行政操控變無牙老虎，從港獨到自決到命運自主，看來終於連港人治港都會成為禁忌，於是，香港人只能寄望外國直接對中共港共施壓，即使這樣做會損及香港一時的利益，也在所不惜。大多數香港人已經輸無可輸，窮人「失去的只有枷鎖」，因此對國際上所有遏制香港的行動都感鼓舞。

泛民主派在外國游說，說香港的自由法治雖褪色但一國兩制未死，香港仍然有希望爭取民主，香港議會仍然有反對力量，香港仍然有司法獨立，即使參加抗爭的有為青年被判六、七年重刑。如果說，外國覺得香港還不夠慘，香港還有希望，因此仍然支持香港有名無實的一國兩制，那麼泛民在議會保住選舉產生的議席，是一大因素。而這種觀念與狀態，同許多市民特別是年輕人期待外國遏制香港的暴政、支持香港人自主，是背道而馳的。

泛民議員經常在立法會缺席投票，本來有勝算的議案都變輸，泛民對涉及中港關係的議題時或取態飄忽，林鄭出席民主黨黨慶捐款三萬，今年《施政報告》的致謝動議破天荒獲通過，使人感到泛民在地區議席佔多數也不具意義。在這幾年被剝奪了被選權因此等於剝奪了選舉權的市民看來，泛民主派和大陸的民主黨派已經接近了。

九西選舉，2016年非建制取得16萬票，這次補選李卓人獲9萬多票，加上馮檢基的票，仍少過陳凱欣。六四比已經不存在，倒六四很可能會出現。

從泛民的觀念脫離現實的程度來看，這次流失的選票不算多了。在中國越來越霸道無恥，國際社會遏制中國的聲音越來越大之下，香港人守護本土的意識只會不斷增強。若仍然盲信香港還會有真普選，一國兩制還撐得住，甚至香港還能作為民主先行者影響中國民主，那真是做夢做到爪哇國去了。

李怡

上一則
上一則
佔中九子 香港良知 (李柱銘)

下一則
下一則
精神面貌可隨便移植嗎？ (利世民)